
\section{代数学基础}
\label{sec:algebra-base}

\subsection{集合}
\label{sec:set}

集合是数学中不加定义的一个基本概念，一些确定的对象构成的整体即称为集合，构成集合的个体称为集合的元素，不包含任何元素的集合称为空集，记作$\emptyset$。

例如，平面上的所有直线构成一个集合，三维空间中的所有点构成一个集合。

所有的整数构成整数集$\mathbb{Z}$，全体有理数构成有理数集$\mathbb{Q}$，全体实数构成实数集$\mathbb{R}$，全体复数构成复数集$\mathbb{C}$.

如果集合中的全体元素都满足某个条件，并且满足此条件的元素都属于这集合，那么通常就用这条件来刻画这个集合，例如$A=\{ x | x \in \mathbb{Z}, x>0 \}$就表示正整数集合.

如果元素$x$是集合$A$中的元素，称为$x$属于集合$A$，记作$x \in A$，否则称$x$不属于集合$A$，记作$x \not in A$.

集合中的元素是不区分顺序的，如果两个集合$A$与$B$中的元素个数相同且对应相等，那么这两个集合称为相等，用符合语言就是:
\[ A = B \Leftrightarrow (x \in A \Rightarrow x \in B) \wedge (x \in B \Rightarrow x \in A) \]
上式中上尖括号$\wedge$表示逻辑上的与。
 规定所有的空集都是相等的。 

 相等是集合间的一种关系，除此之外，还有包含与被包含关系:
 \begin{definition}
   如果一个集合$B$中的任何元素都是集合$A$中的元素，则称$B$是$A$的\emph{子集}，记作$B \subset B$，或者称$A$包含$B$并记作$A \supset B$，这两个称呼与符号是等价的.规定空集是任何集合(包括空集本身)的子集.
 \end{definition}

 显然, 相等是包含关系的特例，并且$A=B \Leftrightarrow (A \subset B) \wedge (B \subset A)$.

 如果$A$是$B$的子集且两者并不相等，则称$A$是$B$的\emph{真子集}，显然，$A$是$B$的真子集的充分必要条件是，$A$是$B$的子集且$B$中至少包含一个不属于$A$的元素.
 
集合与集合之间可以进行一些运算，例如交、并、差等。
\begin{definition}
  设$A$与$B$是两个集合，由所有同时属于两者的元素所组成的集合称为它们的\emph{交集}，记作$A \cap B$，即$A \cap B = \{ x | (x \in A) \wedge (x \in B) \}$.
\end{definition}

\begin{definition}
  设$A$与$B$是两个集合，由所有属于$A$或者属于$B$的元素所组成的集合称为它们的\emph{并集}，记作$A \cup B$，即$A \cup B = \{x | (x \in A) \lor (x in B) \}$.
\end{definition}

交集与并集的混合运算满足德摩根律.
\begin{theorem}
  设$A$、$B$、$C$是三个集合，则
  \begin{align*}
    A \cap (B \cup C) & = (A \cap B) \cup (A \cap C) \\
    A \cup (B \cap C) & = (A \cup B) \cap (A \cup C) 
  \end{align*}
\end{theorem}

\begin{definition}
  设$A$与$B$是两个集合，由所有属于$A$但是不属于$B$的元素所组成集合称为$A$与$B$的\emph{差集}，记作$A-B$，即$A-B = \{x | (x in A) \land (x \notin B) \}$.
\end{definition}

显然: $A-B = A - (A \cap B)$.

下面介绍集合间的一种重要的运算：笛卡尔积.
\begin{definition}
  设$A$、$B$是两个集合，则序偶$\pair{a}{b}$的集合$\{ \pair{a}{b} | a \in A, b \in B \}$称为$A$与$B$的\emph{笛卡尔积}，记作$A \times B$.
\end{definition}

注意，笛卡尔的元素是序偶，该序偶的第一个元素来自于集合$A$，而第二个元素来自于集合$B$.

显然，$A \times B$与$B \times A$是两个不同的集合，将实数集$\mathbb{R}$与自身作笛卡尔积，则得到平面上的坐标集合。

\subsection{映射与变换}
\label{sec:map-and-translation}

\begin{definition}
  设$A$、$B$是两个非空集合，集合$C$是$A$与$B$的笛卡尔积$A \times B$的一个子集，如果集合$C$满足:
  \begin{enumerate}
  \item $\forall a \in A, \exists  b \in B \Rightarrow \pair{a}{b} \in C$.
  \item $ \pair{a}{b_1} \in C, \pair{a}{b_2} \in C \Rightarrow b_1=b_2$.
  \end{enumerate}
  则称集合$C$是$A$到$B$的一个\emph{映射}，记作$f:A \mapsto B$.
\end{definition}

用通俗的语言说，从$A$到$B$的映射是一个对应关系，它使得$A$中任何元素(称为原象)都能对应到$B$中的某一个元素(称为象)，并且不存在一对多的现象，但是多对一是允许的，并且$B$中可以有一些没有原象的元素。

定义中是映射的严格的符号化定义，可以看出，映射实际上是笛卡尔积的一个满足特定条件的一个子集.

设$f: A \mapsto B$是从$A$到$B$的一个映射，而$a \in A$，$a$在$B$中的象是$b$，记作$b=f(a)$.

函数就是从数集到数集的映射。

\begin{definition}
  设$f$是从集合$A$到集合$B$的一个映射，如果$A$中不同元素在$B$中的象也不同，则称该映射是一个\emph{单射}，即$\forall a_1,a_2 \in A，a_1 \neq a_2 \Rightarrow f(a_1) \neq f(a_2)$，而如果$B$中每一个元素，都能在$A$中找到它的原象，则称该映射是一个\emph{满射}，即$\forall b \in B, \exists a \in A, b=f(a)$. 如果一个映射，既是单射又是满射，那么称其为\emph{双射}或者\emph{一一映射}.
\end{definition}

显然，两个集合间能够建立起双射的充分必要条件是它们的元素个数相同。

\begin{definition}
  集合$A$到自身的映射称为集合$A$上的\emph{变换}，如果这映射又是双射，则称为\emph{一一变换}.
\end{definition}

有限集$\{a_1,a_2,\ldots,a_n\}$到自身的一个一一变换称为一个\emph{重排}.

映射是可以进行相乘的，假设有两个映射$f: A \mapsto B$与$g: B \mapsto C$，那么以$B$作为桥梁，我们建立起从$A$到$C$的一个映射，这就是映射的乘积:

\begin{definition}
  设$A$、$B$、$C$是三个非空集合，而$U$是从$A$到$B$的一个映射，$V$是从$B$到$C$的一个映射，那么，集合
  \[ W = \{ \pair{a}{c} | a \in A, c \in C, \exists b \in B \Rightarrow (\pair{a}{b} \in U) \land (\pair{b}{c} \in V) \} \]
  是从$A$到$C$的一个映射$h$，称它是映射$f$与$g$的\emph{乘积},记作$h=gf$，即
  \[ h(a) = (gf)(a) = g(f(a)) \]
\end{definition}

类似的，可以利用映射的乘积定义变换的乘积。

现在考虑映射的逆，设$f: A \mapsto B$是从$A$到$B$的一个映射，把这个映射反过来看，则从$B$到$A$的一个对应，我们看看这个对应在什么情况下可以构成一个映射。因为映射需要原象中每一个元素都要有象，因此映射$f$必然是满射才能保证它逆过来也满足这一点，又映射不允许一对多，所以映射$f$就不能是多对一，即是单射，所以只有映射$f$是双射时，它反过来才能构成映射，这就是逆映射，当然这个逆映射也是双射。
\begin{definition}
  设$f: A \mapsto B$是从$A$到$B$的一个映射，则如果它的反向对应也构成一个映射，则称这个反向映射$f^{-1}: B \mapsto A$是映射$f$的\emph{逆映射}，记作$f^{-1}$。
\end{definition}
根据前面的讨论，只有双射才有逆映射，并且$a=f^{-1}(b)$的充分必要条件是$b=f(a)$.

\subsection{运算}
\label{sec:operation}

\begin{definition}
  设$A$、$B$、$C$是三个非空集合，则由$A \times B$到$C$的一个映射，称为从$A$、$B$到$C$的一个\emph{二元运算}，关于运算，通常讨论从$A \times A$到$B$的二元运算，即参与运算的两个元素来自同一个集合。
\end{definition}

\subsection{关系}
\label{sec:relation}

集合的元素间，通常会有这样那样的关系，实数集之上，有大小关系，有相等关系等。这一小节就来讨论它。

\begin{definition}
  设$A$是一个非空集合，则它与自身的笛卡尔积$A\times A$的一个子集$R$称为$A$上的一个\emph{关系}，任意$a,b \in A$，如果$\pair{a}{b} \in R$，则称$a$与$b$之间满足$R$关系，形式化的写作$aRb$，否则称$a$与$b$不满足$R$关系.
\end{definition}

例如，实数间的相等关系，则是由$\mathbb{R} \times \mathbb{R}$的子集$\{\pair{x}{x} | x in \mathbb{R}\}$确定的。

\begin{definition}
  如果集合$A$上的一个关系$R$满足:
  \begin{enumerate}
  \item $\forall a in A, aRa$ (自反性)
  \item 如果$aRb$，则也有$bRa$ (对称性)
  \item 如果$aRb$且$bRc$，则必有$aRc$ (传递性)
  \end{enumerate}
  则称关系$R$是一个\emph{等价关系}.
\end{definition}

\begin{definition}
  如果集合$A$上的一个关系$R$满足:
  \begin{enumerate}
  \item 任意$a,b \in A,a\neq b$，$aRb$与$bRa$两个中必有一个成立.
  \item 如果$aRb$且$bRa$，则必有$a=b$. (反对称性)
  \item 如果$aRb$且$bRc$，则必有$aRc$ （传递性）
  \end{enumerate}
  则称关系$R$是一个\emph{全序关系}.
\end{definition}
全序关系意味着，集合中的任意两个元素间，都可以比较，或者$\pair{a}{b}$满足关系，或者$\pair{b}{a}$满足关系。

\begin{definition}
  如果集合$A$上的一个关系$R$满足:
  \begin{enumerate}
  \item $\forall a \in A, aRa$. (自反性)
  \item 如果$aRb$且$bRa$，则必有$a=b$. (反对称性)
  \item 如果$aRb$且$bRc$，则必有$aRc$ （传递性）
  \end{enumerate}
  则称$R$是一个\emph{偏序关系}.
\end{definition}
偏序关系，就不一定能在集合中的任意两个元素间进行比较了，例如正整数集上的整除关系。

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../elementary-math-note"
%%% End:
