
\section{均值不等式初探}
\label{sec:mean-value-inequality}

均值不等式是中学数学里的一个重要的基本不等式，其所体现的量与量之间的大
小关系简单而深刻，本文从中略窥端倪。

完整的均值不等式可以这样表述：设$a$与$b$是两个正实数，那么成立着如下的
不等式:
\begin{equation}
  \label{eq-mean-value-inequality}
  \frac{2}{\frac{1}{a}+\frac{1}{b}}\leqslant \sqrt{ab} \leqslant
  \frac{a+b}{2} \leqslant \sqrt{\frac{a^2+b^2}{2}}
\end{equation}
式中的三个小于等于号都只在$a=b$时才能成立。

上述不等式中，四个项从左至右依次被称为调和平均数、几何平均数、算术平均
数和平方平均数。

显然这四个平均数都具有对称性，即$a$和$b$地位等价，而且在$a\neq b$时它
们都位于两者之间，而在$a=b$时都等于共同值。

四个项都具有形式$f^{-1}(\frac{f(a)+f(b)}{2})$，这表明这四个项分别
由四个函数来决定:$M_{f(x)}(a,b)$，第一项$f(x)=\frac{1}{x}$，第二项...嗯，$f(x)=\ln{x}$，
第三项$f(x)=x$，第四项$f(x)=x^2$，由此可以将完整的均值不等式写成下面的
形式：
\begin{equation}
  \label{eq:mean-value-inequality-with-function}
  M_{\frac{1}{x}}(a,b) \leqslant M_{\ln{x}}(a,b) \leqslant M_x(a,b)
  \leqslant M_{x^2}(a,b)
\end{equation}

这就是说，这四个项从构成形式上只相差一个具体的函数，因此它们之所以会有
如\ref{eq-mean-value-inequality}中的大小关系，完全是因为相应函数的性质所引起的。

从图象上看，对于函数$f(x)$，如果连接$(a,f(a))$和$(b,f(b))$这两个点，再
作直线$y=\frac{f(a)+f(b)}{2}$，则其与函数曲线交点的横坐标即是
$f^{-1}(\frac{f(a)+f(b)}{2})$，因此，若函数曲线向左凸的越多，则由其决
定的平均数越小，反之则越大，而算术平均数则为一个分水岭。

既然算术平均数为一个分水岭，假若某个函数所决定的平均数小于算术平均数，
即$f^{-1}(\frac{f(a)+f(b)}{2}) \leqslant \frac{a+b}{2}$，又假若这个函数又是严格单调增加的，那
么两边取函数值即得$\frac{f(a)+f(b)}{2} \leqslant f(\frac{a+b}{2})$，这
表明它是上凸函数，同样，如果它是严格单调减少的函数，则它是下凸函数。可
以得出个结论：严格增加的上凸函数和严格减少的下凸函数，它们决定的平均数
要小于算术平均数，而严格减少的上凸函数和严格增加的下凸函数，所决定的平
均数要大于算术平均数。

接下来引入排序不等式，先看均值不等式的一个变形：
\begin{equation}
  a^2+b^2 \geqslant 2ab
\end{equation}
为了看清其中所包含的排序的特性，将其改写为下面形状：
\begin{equation}
  aa+bb \geqslant ab+ba
\end{equation}
可以看到，仅仅是换了一下两个乘子的位置，就导致运算结果变小了。

现在将其一般化，设有四个数分为两组，$x_1, x_2$和$y_1,y_2$，且每组
内都已经按大小排好序：$x_1 \leqslant x_2$，$y_1 \leqslant y_2$，则只要
作差就可以证明成立着下面的不等式：
\begin{equation}
  x_1y_1+x_2y_2 \geqslant x_1y_2+x_2y_1
\end{equation}
这个结论容易推广到每组多个数的情况，设有两组实数$x_i$和
$y_i(i=0,1,\ldots,n)$，假定每组数都已经按大小排好序(两组数大小方向相同)，
则有
\begin{equation}
  \label{eq:sort-equality}
  \sum_{i=0}^nx_iy_i \geqslant \sum_{i=0}^nx_iy_{r_i} \geqslant \sum_{i=0}x_iy_{n-i}
\end{equation}
用通俗语言说就是：同序和最大，反序和最小，乱序和居中，上式中${r_i}$是
$0,1,\ldots,n$的任意一个排序。

排序不等式体现了乘法运算中一个事实，即两组数对应相乘再相加，要得到大的结果，
应把大数与大数相乘，小数与小数相乘，反之，要得到小的结果，则应把大数与
小数相乘，小数则与大数相乘。

物理学中匀变速直线运动中有一个有意思的问题：中间时刻的瞬时速度和中间位
移处的瞬间速度，两者谁大？有了均值不等式，这个问题就迎刃而解了，中间时
刻的瞬时速度是起点与终点两个速度的算术平均数，而中间位移处的瞬间速度则
为平方平均数，结论就是很自然的了。